\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}

%opening
\title{Informe Final-Gestión del Espectro Radioeléctrico de Colombia}
\author{María Andrea Cruz Blandón \and Luis Felipe Vargas Rojas}
\date{Enero 2013}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
La aplicación de la gestión del espectro radioeléctrico de Colombia, permite realizar operaciones como consultas de datos existentes,
añadir nuevos datos y modificar los datos existentes.\\

Hoy en día la aplicación cuenta con la información relacionada a bandas, servicios, notas nacionales e internacionales consignada en el documento: 
\emph{CUADRO NACIONAL DE ATRIBUCIÓN DE BANDAS DE FRECUENCIAS}(CNABF). \\

A continuación se describe el modelo relacional de la base de datos, aspectos técnicos sobre su implementación en postgresql.

\end{abstract}

\section{Modelo relacional}
El modelo consolidado de la base de datos, contiene la estructura de las relaciones de la información que se encuentra en CNABF, y suposiciones respecto al funcionamiento
de las licencias en Colombia. Las suposiciones consideras son:

\begin{itemize}
 \item Las licencias tienen jerarquías, en orden de importancia están licencias municipales, licencias departamentales, licencias regionales y licencias nacionales.
 \item Las licencias están asociadas a un solo operador.
 \item Las licencias están asociadas a varios servicios, y en un horario preestablecido.
 \item Los aspectos relacionados a prorrogas, cancelaciones, son manejados como eventos. Las licencias pueden tener varios eventos.
 \item Las licencias están asociadas a varios canales de frecuencia.
 \item La canalización se realiza por servicio no por bandas.
\end{itemize}

A continuación el modelo relacional:

\begin{landscape}
\newpage

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.4]{diagramaFinal.png}
 % diagramaFinal.png: 2232x1205 pixel, 72dpi, 78.74x42.51 cm, bb=0 0 2232 1205
 \caption{Modelo relacional base de dato}
 \label{fig:modelo}
\end{figure}

\end{landscape}
 
El código SQL asociado al modelo planteado gráficamente se puede encontrar en \emph{SQL\_SCRIPTS/bd\_inicial\_gestion.sql}. Este debe ejecutarse de la siguiente manera:\\
\texttt{psql -h localhost -U proeycto -d adminespectro -f SQL\_SCRIPTS/bd\_inicial\_gestion.sql}.

\section{Carga de datos}
Para la carga de datos, se proceso el pdf del documento CNABF; una vez se obtuvieron los archivos csv correspondientes de bandas, notas nacionales, notas internacionales y servicios.
Se realizó el respectivo script SQL para cargar los datos.\\

Antes de cargar los datos se ejecuto el script que contiene toda la estructura del modelo de datos ver Modelo Relacional y el script bash que copia todos los csv relacionados a
\emph{/tmp/}, este debe ser ejecutado como super usuario del sistema\\
\texttt{sudo su}\\
\texttt{./SQL\_SCRIPTS/copiaTmp}\\
El script para cargar los datos se debe ejecutar como usuario con privilegios de postgresql, en general el usuario postgres es un usuario con privilegios.\\

\texttt{psql -h localhost -U postgres -d adminespectro -f SQL\_SCRIPTS/load\_base.sql -W}

Una vez se hallan realizado estos pasos la base de datos habrá quedado cargada. Sin embargo para mayor comodidad existe un script que contiene toda la base de datos hasta ahora cargada
en formato SQL, para ejecutarlo se debe:
\\
\texttt{psql -h localhost -U proyecto -d adminespectro < SQL\_SCRIPTS\base\_gestion\_espectro.sql}

Los datos hasta ahora procesados del pdf CNABF, respecto a los canales se encuentran en el archivo \emph{CSV/Canales/canales.ods} o \emph{CSV/Canales/canales.xls}

\end{document}
